<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Cajetan I, q. 8, a. 1 commetary -->
<div>
  <head>Quaestio 8</head>
<div>
  <head>Articulus 1</head>
<p>IN titulo, ly Deus sumitur formaliter, ut est nomen na- 
turae divinae ut distinguitur contra potentiam: ita quod 
non quaeritur de Deo secundum potentiam quamcumque, 
sed secundum substantiam; ut patet ex introductione liuius 
quaestionis , et ex titulo totius tractatus *, usque ad xiv 
quaestionem. Quod ut melius intelligatur, distingue ly Deus 
dupliciter: uno modo, secundum seipsum; alio modo, Se- 
cundum eius diffusam virtutem. Non est hic quaestio, an 
virtus divina diffusa sit in omnia : sed an ipse Deus , se- 
cundum seipsum, sit in omnibus. - Ly sit in non sumitur 
determinate pro aiiquo speciali modo essendi in: sed in- 
distincte, et in communi. Et hoc bene nota: quia <ref><name>Scotus</name>, 
in Secundo, dist. n, qu. i partis secundae illius distinctionis</ref>, 
non intellexit hunc titulum. Sed differenda est eius ratio 
usque ad examen conclusionis *, ut melius percipiatur.</p> 

<p>II. In corpore articuli est una conclusio , responsiva 
quaesito affirmative, habens duas partes : Deus est in omni- 
bus rebus intime.</p> 

<p>Probatur primo prima pars. Deus est ipsum esse per 
essentiam: ergo habet esse creatum pro proprio effectu, 
non solum in fieri, sed in conservari: ergo est in omnibus 
sicut agens, et non sicut accidens aut pars. Ergo est in 
omnibus rebus. - Prima consequentia declaratur a simili : 
sicut ignire est proprius effectus ignis. Et ly quoad con- 
servari declaratur: sicut lumen causatur a sole quandiu 
est aer illuminatus. Secunda vero sequela probatur: quia 
omne agens oportet coniungi ei in quod immediate agit. 
Quod probatur auctoritate <ref>VII Physic, text. 8</ref>: <quote source="http://scta.info/resource/aristdp-d1e97-d1e520" synch="72-78">movens 
et motum oportet esse simul</quote>. </p>

<p>Secunda autem pars conclusionis, scilicet ly intime, pro- 
batur sic. Esse est formale respectu omniura quae in re 
sunt : ergo inest profundius omnibus : ergo est intiraum 
cuilibet. Ergo Deus, proprius actor essendi, est in oranibus 
intime.</p> 

<p>III. Circa hunc processum, primo declaranda est forma, 
deinde termini *; et post examinabuntur singula. Nota 
ergo quod in textu pnma consequentia non intert utrumque, 
scilicet quod esse dependeat et in fieri et in conservari: sed 
tantura quod sit proprius effectus. Visum est autem iun- 
gere utruraque in uno consequente, quia in littera oranino 
secundum horum non probatur, sed declaratur tantum 
exeraplo lurainis. Et quia vere consequentia valet, ut in- 
ferius, cura de dependentia et conservatione rerura erit 
serrao, patebit; propterea etiara hic superficietenus mani- 
festantur, quia inferius in loco proprio probabuntur.
</p> 

<p>IV. Nota secundo, quod in consequente secundae con- 
sequentiae, subintelligitur ly immediatum. Ut enim patet 
ex probatione, sermo est de agente proximo seu iraraediate 
agente, ut sic. Nec est sermo de quacumque iraraediatione, 
sed suppositi. Agens enim potest dupliciter dici imraedia- 
tura , ut docetur in <ref>III Cont. Gent., cap. lxx</ref> : scilicet im- 
raediatione virtutis, et immediatione suppositi. Est autera 
immediatio virtutis, quando virtus agentis iungitur effectui 
non mendicando talem coniunctionem ab aliqua alia vir- 
tute. Et propterea, quanto agens est superius, tanto im- 
mediatius agit imraediatione virtutis : quoniam inferius agit 
virtute superioris, et non e converso. Iraraediatio autem 
suppositi est, quando inter suppositum agens et effectura, 
nullura raediat suppositura subordinatum coagens. Et pro- 
pterea, quanto agens est inferius, tanto est iramediatius ira- 
mediatione suppositi. Et quoniam hic est serrao de ipso 
Deo secundura seipsum, an sit in rebus, ideo immediatio 
suppositalis est ad propositura: ita quod consequens illud 
intendit quod Deus est in omnibus ut agens immediatum 
suppositaliter, idest proximum et propinquissiraura suppo- 
sitaliter; ita quod inter Deum et quamlibet rem, nullum 
mediat suppositum agens illam. - Patet autem hunc esse 
sensum litterae, tum ex probatione ibidem inducta, quara 
constat non nisi de sic proximo agente et movente veri- 
ficari: tura quia ex sola imm^diatione virtutis non infer- 
tur, ergo Deus secundum seipsum est in omnibus , sed 
secundum eius diffusam et participatam virtutem ; ut <name>Avi- 
cenna</name>, ponens * primara intelligentiara tantura Deum per 
seipsura produxisse, concederet. Quomodo autera hoc ve- 
rum sit, facile manifestabitur. </p>

<p>V. Nota tertio, quod consequens priraae consequentiae, 
scilicet ergo habet esse pro proprio effectu, potest dupli- 
citer intelligi, quantum ad praesens spectat. Uno raodo, ut 
\y proprium distinguitur contra commune: et sic est sensus, 
esse est effectus a solo Deo proveniens, excludendo oranem 
mediam causam effectivara. Et hunc sensura accipit Scotus, 

in Quarto, dist. i, qu. i: et raale. Sed de hoc in qu. xlv* * Art. 5. 

inferius disputabitur. - Alio modo, ut ly proprium distin- 

guitur contra alienum, Alienura autera, in proposito, di- 

citur omne quod per aliud inest, etiam si per se insit : et 

sic proprium idera significat quod per se primo. Et hic est 

intentus et verus sensus. Esse enim est per se primo effe- 

ctus priraae causae, et ratio cuiusque rei quod sit a priraa 

causa, ut in praedicto loco patebit. Et hoc directe intendit 

consequentia litterae, volens quod ab esse per essentiam 

derivetur omne esse ut sic, ut proprius effectus, idest per 

se primo effectus. - Et quamvis, ut ibi patebit, possit multis 

raodis verificari, ad propositum taraen unus sufficiat, per 

quera raagis liquet praesens littera. Dicitur ergo esse pro- 

prius seu per se primo effectus Dei, quia solus Deus potest 

omnia facere quae exiguntur ad hoc ut aliquid sit, quid- 

quid sit illud. Omnis enim res aut est materialis, aut ira- 

materialis. Si materialis, ad esse eius exigitur materia, quae 

a solo Deo creatur et conservatur : si immaterialis, a Deo 

solo est, ut inferius * probabitur, cum de potentia creativa ' Loc. cit., ad i. 

tractabitur. Et hinc patet quod in orani re est aliquid pro- 

ductum et conservatum a solo Deo proxime et immediate: 

in rebus quidem raaterialibus, substantia materiae priraae; 

in separatis autera, ipsa substantia. Et propterea Deus di- 

citur agens omniura iraraediate iraraediatione suppositi. 

Non enim dicitur in littera quod Deus est agens imraedia- 

tum omnium quoad omnia, sed quoad aliquid, scilicet ad 

esse : quia omnia agit imraediate, quoad aliquid requisitum 

ad esse illius. Et propterea assurapsit pro medio termino 

causalitatem quam habet Deus respectu ipsius esse, quod 

omnibus oporlet esse commune : quod enira non parti- 

cipat esse, non esl.</p> 

<p>VI. Nota quarto, quod in probatione secundae partis 
conclusionis, esse dicitur profundius ac intimius omnibus, 
quia est formale respectu oranium. Et merito : nihil enim 
in re aliqua est, quod non actuetur per esse, sive pars es- 
sentialis, sive integralis, sive praedicatum substantiale vel 
accidentale; omnera enim gradum, omnem rationem esse 
attingit. Multa tamen in re sunt, quae non sunt substantia, 
aut corpus, etc. Profundius ergo omnibus, et quod ultirao 
in resolutione restat, et quod primo compositionem ter- 
minat, est esse, etc.</p> 

<p>VII. Circa sensura conclusionis et tituli *, dubiura occur- * Cf. num. i, u. 
rit ex Scoto, in Secundo, dist. 11, qu. v. Ibi enira, « Quaero >, 

inquit, « quid intendis quaerere et concludere? Aut prae- 
sentiam Dei in oranibus ratione operationis, aut ratione ira- 
raensitatis. Si priraura, ergo coramittitur petitio principii: 
quia conclusio est, Deus est in omnibus, idest coniunctus 
omnibus ut agens, et medius terrainus est hoc idem, ut 
patet in littera. Et praeterea, haec conclusio non est ad 
propositura : quia quaestio tua est de praesentia quae spe- 
ctat ad iraraensitatera Dei, ut in introductione quaestionis 
ponis. - Si secundura, ergo praesentia iraraensitatis conclu- 
ditur apud te a posteriori, ex praesentia agentis ut sic. Et 
tunc sequitur ulterius , ergo substantia spiritualis est in 
loco prius natura quam aliquid operetur, quod tu negas 
in raateria de loco angelorura. »</p> 

<p>VIII. Ad hoc dicitur, quod coniunctio Dei cura rebus 
potest surai dupliciter: uno modo, pro ipso contactu, quo 
Deus ipse rem per seipsura tangit; alio raodo, pro rela- 
tione praesentiae, qua, denorainatione relativa, dicitur prae- 
sens secundum se alicui. Si sumitur primo modo, sic Deum 



84 



QUAESTIO VIII, ARTICULUS I 



• Cf. num. VII. 



esse in rebus, nihil aliud est quam immediate producere 
et conservare res. Si vero sumitur secundo modo, sic est 
relatio rationis in Deo consequens contactum praedictum.</p> 
<p>IX. Ad obiectionem ergo Scoti *, dicitur quod, formaliter 
loquendo, hic est quaestio de praesentia spectante ad im- 
mensitatem: sed non de illa quam ipse fingit priorem omni 
contactu. Sed praesentia immensitatem consequens, cum 
non possit intelligi absque extremorum existentia, nisi su- 
matur in potentia, aut est ipse contactus creaturarum, quo 
creaturae fiunt et sunt sic quod impossibile est aliquid fieri 
aut esse quod non taliter tangatur a Deo ; sicut praesentia 
corporis infiniti ad omnia loca, esset contactus omnium 
locorum, sic quod impossibile esset poni locum qui non 
tangeretur ab eo (sed in hoc fallitur imaginatio : quia con- 
tactus localis supponit utrumque extremum; contactus au- 
tem divinus non supponit , sed facit creaturas ; alioquin 
non esset is quo res fiunt et sunt) : aut est relatio praesen- 
tiae, qua Deus relative dicitur actuaHter praesens creaturae; 
et haec manifeste sequitur existentiam creaturae. In propo- 
sito igitur, dicendum est quod quaeritur de praesentia im- 

Cf. num. I. mensitatis indistincte *. </p>

<p>Nec sequitur, ergo datur alia praesentia spiritualis 
substantiae prior operatione : quoniam praesentia immen- 
sitatis coincidit cum praesentia per operationem. - Nec se- 
quitur, ergo est ibi petitio principii. Tum quia quaestio 
et conclusio est de praesentia indistincte : medium autem 
est praesentia per modum agentis immediati : et sic est 
processus ab inferiori ad superius affirmative. Tum quia, 
dato quod quaestio et conclusio esset de coniunctione con- 
tactus, medium est definitio ipsius coniunctionis: et sic non 
est petitio, quoniam concluditur quasi passio de subiecto, 
per definitionem passionis ; dum ostenditur Deum esse per 
seipsum coniunctum omnibus, per definitionem eius quod 
est esse coniunctum per seipsum; quod nihil aliud est 
quam immediate, immediatione suppositi, agere ac conser- 
vare omnia. Tum quia, si quaestio et conclusio est de esse 
in rebus per relationem praesentiae, medium est quasi 
causa, seu fundamentum, maioris extremitatis. - Et sic 
patet quod, si quaestio ista intelligitur de esse in rebus 
specialiter, processus est a priori, scilicet a definitione pas- 
sionis , vel a fundamento relationis. Si autem indistincte, 
sic est ab inferiori ad superius affirmative. Et sic nunquam 
admittitur vitium.</p> 

<p>Circa probationem secundae consequentiae *, occurrit 
dubium ex<ref> Scoto, in Primo, dist. xxxvii,- qu. unica</ref>, ubi vult 
et quod ista assumpta propositio, agens oportet coniungi 
ei in quod immediate agit, est falsa : et quod illa Aristo- 
telis, <quote>movens et motum oportet esse simul</quote>, est quasi per 
accidens : et quod processus iste, ex his inferens Deum se- 
cundum seipsum esse praesentem omnibus, non valet.</p> 

<p>Primum igitur probat sic. Sol agit immediate ubi non 
est: ergo. Antecedens probatur: quia sol generat in visce- 
ribus terrae mineram vel aliquod mixtum; et proximum 
principium elicitivum talis generationis est substantia soUs; 
ergo. Quod enim substantia solis sit principium genera- 
tionis substantialis illius mixti, patet. Quod autem sit pro- 
ximum principium, probatur: quia accidens quodcumque, 
sive lumen sive quodlibet aliud, non potest esse principium 
substantiae. - Praeterea, agens naturale non posse agere in 
distans nisi praeagat in praesens, oritur ex altero horum : 
scilicet, aut ex concursu duarum potentiarum subordina- 
tarum in eodem agente ; aut ex imperfectione potentiae 
activae, non potentis producere perfectius, nisi procedendo 
de imperfectiori ad perfectius. Exemplum primi: sol non 
generat hoc , nisi illuminet medium. Exemplum secundi : 
generans non generat, nisi alteret et disponat, etc. Ergo 
agens non posse agere in distans quin agat in praesens, est 
propter istas conditiones. Igitur non est necessarium sim- 
pliciter: quia potest dari agens, in quo neutra harum con- 
ditionum habet locum.</p> 

<p>Et hinc sequitur secundum : quia propter istas conditio- 
nes verificatur de moventibus ct motis.</p> 

<p>Et tertium : quia Deus est agens omnipotens , in quo 
nulla harum conditionum reperitur; et propterea, ex hoc 
quod immediate producit aliquid, non sequitur necessario. 



ergo secundum seipsum est praesens illi. - Et confirmatur, 
inquit, hoc tertium dupliciter. Primo, quia, si Deus esset 
in aliquo certo situ, posset immediate producere aliquid in 
quacumque distantia, quia esset omnipotens : ergo ex im- 
mediata productione non necessario infertur praesentia se- 
cundum essentiam. Secundo, qula posito priori, non ne- 
cessarlo sequitur positio posterioris : sed praesentia Dei 
secundum potentiam , est prior praesentia eius secundum 
substantiam: ergo posita illa, non est necesse poni istam. 
Probatur minor: quia prius natura creatura terminat actum 
divinae potentiae, quam sit ei Deus praesens, ut patet in 
prima mundi productione.</p> 

<p>XI. Ad evidentiam horum, sciendum est quod, quia in 
his agentibus quae apud nos sunt, invenitur duplex prae- 
sentia agentis ad passum, altera situalis, qua ultima eorum 
sunt simul, altera virtualis , qua operatio agentis attingit 
effectum seu passum, nuUum attingendo medium, sive in- 
tersit ahquid sive non, distincta est etiam in agentibus spi- 
rituahbus duplex praesentia : altera secundum substantiam, 
qua ipsa substantia agentis definita, aut quasi definita est 
huic passo; altera secundum virtutem, sicut in supradictis. 
Et propter hanc duplicem praesentiam , laboravit tantum 

Scotus *, imponens s. Thomae utramque contradictionis 'Cf. num. vn. 

partem: et quod posuit primam praesentiam in hoc arti- 

culo, et quod negavit eam in materia de loco angelorum; 

et quod plus est, quod apud s. Thomam hic, praesentia 

secundum substantiam est prior quam secundum poten- 

tiam. Sed longe aliter est. Quoniam apud s. Thomam, licet 

aliud sit esse praesentem secundum substantiam, et aliud 

secundum potentiam ; non tamen aliud est esse praesentem 

secundum substantiam, et aliud secundum potentiam im- 

mediate attingentem effectum seu passum : praesentia enim 

potentiae, ut in sequenti * patet articulo , non exigit im- "Art. m. 

mediationem suppositi. Nec tamen sunt omnino idem esse 

praesentem secundum substantiam, et secundum potentiam 

immediate agentem, etc. : sed distinguuntur sicut ratio prae- 

sentiae et res praesens. Quoniam immediate attingere est 

ratio praesentiae, non solum potentiae, sed substantiae : ita 

quod, sicut substantia situata, situ est praesens, et tamen 

ipsa substantia est praesens ; ita substantia spiritualis im- 

mediata attlnctione est praesens, ita quod ipsa substantia 

est praesens, et non operatio eius, ut quod. Et sic istae 

duae praesentiae, in spiritualibus, non omnino duae sunt, 

nec omnino una: sed habent se medio modo, scilicet ut 

quo et quod. Et propterea diximus * quod in littera, quae " Num. ix. 

ex immediate attingere concludit praesentiam substantiae , 

proceditur a definitione ad definitum, idest a ratione ad id 

cuius est ratio.</p> 
<p>
XII. Ad rationes ergo Scoti * singillatim dicendo, ad pri- • Cf. num. x. 
mam, negatur quod sol agat immediate in distans: falsum- 

que est quod forma substantialis sit elicitivum principium 
generationis minerae. Quoniam substantia nullius operatio- 
nis est proximum et elicitivum principium, ut in qu.LXxvii* * An. i. 
ostendetur diffuse. Nec inconvenit accidens esse principium 
instrumentale generationis substantiae: instrumentum enim 
non est causa, sed causae organum. </p>

<p>XIII. Ad secundam vero dicitur, quod propter neutram 
illarum causarum convenit agentibus naturalibus non posse 
agere in distans , nisi in propinquum praeagant : sed est 
propter imperfectionem negative pertinentem ad virtutem 
activam inquantum limitata est. Et ideo reservatur hoc 
soli Deo. - Hanc rationem ei sensibus accepimus : illas vero 

Scotus finxit. Unde <ref>Aristoteles, VII Physic. *</ref>, inductive ex  
sensibilibus probat movens, etiam intentionale, et motum 
oportere esse simul ; ut patet ibi de obiectis sensuum. </p>

<p>XIV. Et si quaeratur quae universalis ratio sit quod agens 
et immediatum patiens oportet esse simul, seu coniungi: 
respondetur quod, cum esse simul seu coniungi, et imme- 
diate attingere, non uniformiter se habeant, non potest eis 
uniformis ratio assignari. lam enim dictum est * quod prae-  
sentia substantiae et praesentia potentiae immediate, in 
quibusdam sunt omnino diversae, in quibusdam autem 
coincidunt. Et propterea dicendum est quod, ubi hae prae- 
sentiae sunt omnino diversae, praesentia operationis infert 
praesentiam potentiae , ex limitatione agentis : ubi autera 



sunt quasi idem, illatio tenet ex identitate illarum. Et pro- 
pterea propositio illa, omne agens etc. , est universaliier 
vera in omnibus agentibus; quamvis ex diversis radicibus 
in diversis. Et ideo ex ipsa merito procedi potuit ad in- 
ferendam praesentiam immensitatis divinae in omnibus. </p>

<p>XV. Et per hoc patet responsio ad utramque confirma- 
tionem. Ad primam quidem, negatur conditionalis: quo- 
niam ex illo antecedente sequitur et illud consequens, et 
eius contradictorium; ac per hoc neutrum sequitur. Si enim 
Deus esset in aliquo certo situ, ex eo quod Deus omni- 
potens, sequitur quod posset in quodcumque ubicumque: 
ex eo vero quod in certo situ, sequitur quod in nihil posset 
nisi mediante proximo ; hoc enim spectat ad rationem limi- 
tati situaliter. Et sic patet quod sequitur utraque pars con- 
tradictionis simul: et consequenter nulla. - Ad secundam 
vero dicitur quod, licet verum sit prius non inferre neces- 
sario posterius, quando sunt omnino diversa; attamen hae 
praesentiae non sunt omnino diversae, sed, ut dictum est*, 
coincidunt, in spiritualibus, ut ratio et id cuius ratio. Et 
propterea se habent aliquo modo ut prior et posterior.</p> 

<p>XVI. In responsione ad tertium, adverte primo, quod 
distantia, in proposito , est quadruplex: scilicet, situalis, 
naturalis, suppositalis, et virtualis. Situalis patet: naturalis 
vero est dissimilitudo naturae: suppositalis autem, mediatio 
suppositi : virtualis demum , mediatio virtutis virtualiter. 
Propositio autem illa, agens, quanto virtuosius, tanto potest 
agere in distantius, loquendo non de agente tali vel tali, 
sed absolute, de sola distantia naturae est vera simpliciter. - 
De distantia enim situs, patet quod est falsa: quia non omne 
agens h^bet situm, etiam definitive. - De distantia quoque 
virtutis, patet etiam : quia quanto agens est superius, et 
consequenter virtuosius, tanto est propinquius virtualiter, 
ut patet ex dictis *. - De distantia autem suppositi, est aliquo 
modo vera: simpliciter autem, idest totaliter, falsa. Potest 
siquidem dupliciter intelligi. Uno modo sic : agens, quanto 
virtuosius, tanto potest in distantius suppositaliter quoad 
aliquid. Et sic est verissima : unde Deus posset per infinita 
quodammodo supposita media cooperantia, educere for- 



mam bovis de potentia vel materia, vel aliquid huiusmodi 
facere, quae ipse non producit immediate immediatione sup- 
positi, sed virtutis tantum. Alio modo sic: tanto potest in 
distantius suppositaliter secundum se totum. Et sic propo- 
sitio est falsissima. Imo, ut in littera dicitur, hoc ad maxi- 
mam Dei potentiam spectat, ut nihil compati possit distans 
secundum se totum suppositaliter: quia in quolibet subsi- 
stente oportet aliquid esse productum aC conservatum con- 
tinue a Deo immediate immediatione suppositi, ut dictum 
est *. Et quia de ista distantia praesens articulus loquitur , • Num. v. 
ac de praesentia illi opposita, ideo in littera, absque alia 
distinctione, negata est, et bene, propositio illa, intendens 
de distantiori secundum se totum, et non secundum aliquid 
sui. - De distantia autem naturae, cuius etiam littera me- 
minit , propositio est simpliciter vera : quia quanto agens 
est virtuosius, tanto ex elongatiori potentia potest facere 
sibi simile; adeo ut Creator ex nullo modo simili produ- 
cere possit, scilicet ex nulla potentia, quia ex nihilo. </p>

<p>XVII. Adverte secundo, quod in littera fit mentio de 
distantia suppositali, et de coniunctione virtuali penetrante 
et superante quodammodo distantiam suppositalem, et de 
immediatione suppositali. Et ex hoc quod non distantia 
suppositalis , sed coniunctio virtualis penetrans inventam 
suppositalem distantiam, spectat ad perfectionem virtutis, 
infertur implicite : ergo non distantia, sed coniunctio agen- 
tis cum effectu, sequitur perfectionem agentis. Et ex hoc 
infertur explicite : ergo ad maximam Dei virtutem pertinet, 
ut nihil a se distare suppositaliter possit secundum se 
totum, sed oporteat ipsum esse coniunctum suppositaliter 
omnibus. Et est processus iste per locum a maiori : si in 
productione in qua invenitur distantia suppositalis , ipsa 
distantia non sequitur perfectionem agentis , sed potius 
coniunctio penetrans illam; ergo, simpliciter, ipsa distantia 
suppositalis non spectat ad perfectionem agentis, sed po- 
tius coniunctio. Ergo posse agere in distantius secundum 
se totum suppositaliter, non sequitur perfectionem virtutis : 
sed potius coniunctum oportere esse omnibus, ad maximam 
virtutem spectat.</p> 
</div>
  <div>
    <head>Articulus 2</head>
    Commentaria Cardinalis Caietani 
    
    
    
    TiTULUS clarus. - In corpore duo : primo distinguit ; se- 
    cundo respondet quaesito unica conclusione bimembri, 
    iuxta propositam distinctionem. 
    
    Distinctio est ista. Esse in loco dupliciter: ut in re, et 
    ut in loco. Probatur: quia locus est res et locus. 
    
    Conclusio vero responsiva est : Deus est utroque modo, 
    secundum aliquid, ubique. 
    
    Probatur quoad primum modum. Deus dat esse, vir- 
    tutem et operationem omnibus rebus: ergo omnibus locis. 
    - Quoad secundum vero. Deus dat esse omnibus replen- 
    
    
    
    tibus loca : ergo est in omnibus locis quodammodo ut re- 
    plens omnia loca. 
    
    II. Circa haec adverte, quod replere locum dupliciter 
    dicitur: scilicet formaliter , et effective. Corpus locatum 
    replet locum formaliter : Deus effective. Et ex hoc sequitur 
    differentia in littera posita, quod corpus replens excludit 
    alia: Deus autem replens non, imo facit alia locari. Et 
    propterea in conclusione non absolute dicitur quod Deus 
    est in loco ut in loco absolute: sed secundum aliquid, idest 
    quodammodo; quia scilicet non formaliter, sed causaliter. 
  </div>
  <div>
    <head>Articulus 3</head>
    TiTULVS, ex quid nominis in corpore, clarus. 
    In corpore duo : primo distinguit ; secundo respondet 
    quaesito, ibi: Sic ergo*. - Quoad primum, distinctio est 
    ista. Deus est in aliquo dupliciter : scilicet effective, et obie- 
    ctive, Differunt, quoad propositum, hi modi , quia priraus 
    est generalis, eo quod effective Deus est in omnibus : secun- 
    dus specialis , eo quod obiective est tantum in creatura 
    rationali. Et vocatur iiic modus esse per gratiam : eo quod 
    ex gratia habet creatura rationaUs quod cognoscat ac dihgat 
    Deum actu vel habitu. - Rursus, modus generalis essendi 
    in omnibus, distinguitur in esse per essentiam, praesen- 
    tiam et potentiam; ut patet in rege respectu loci proprii, 
    et loci in prospectu suo, et regni sui; et inde applicando 
    ad Deum. 
    
    II. Adverte hic primo quod, quamvis littera in principio 
    corporis ponat distinctionem modi essendi Dei in rebus , 
    sciUcet effective vel obiective, postmodum tamen non sub- 
    dividit modum essendi in esse per essentiam, praesentiam, 
    et potentiam, quoniam falsa esset subdivisio: sed intendit 
    subdistinguere modum generalem quo Deus est in omni- 
    bus. Et accipit distinctionem ex rebus humanis, applicatque 
    ad Deum respectu omnium creatorum. 
    
    Adverte secundo, quod in littera non solum applican- 
    tur declarati modi ad Deum: sed probatur quodammodo 
    rectam esse interpretationem eorum , ex eo quod singuli 
    contra singulos excellentium hominum errores ponuntur. 
    Contra Manichaeos namque, esse per potentiam, idest esse 
    in omnibus immediate immediatione virtutis : ita quod 
    omnia agunt quidquid agunt, virtute Dei. Contra Averroem 
    vero, esse per praesentiam penetrativam omnium et singu- 
    lorum suo intuitu. Contra Avicennam autem, esse per es- 
    sentiam , idest immediate immediatione suppositi : quia in 
    quolibet est aliquid creatum a Deo immediate. 
    
    III. Quoad secundum *, respondet quaesito affirmative: 
    Deus est in omnibus per praesentiam, essentiam et po- 
    tentiam. 
    
    IV. Circa singulos modos, singula occurrunt dubia ex 
    Aureolo, ut refert Capreolus, in Primo, dist. xxxvii. - Circa 
    illum quidem modum specialem *, dubium est. Tum quia 
    Deus est obiective in non sanctis; et in quibusdam sanctis, 
    puta infantibus, non obiective: tum quia Augustinus dicit * 
    Deum esse in sanctis, quia intensius. 
    
    Ad hoc breviter dicitur, quod iste modus, scilicet per 
    gratiam, non distinguitur contra modum essendi Dei obie- 
    ctive: sed est pars eius, a sacris doctoribus per gratiam 
    
    
    
    nominatus. Et importat Deum esse obiective ut intellectum 
    notitia pariente charitatem: quod patet solis sanctis con- 
    venire; et etiam infantibus, quia habitum fidei et charitatis 
    ex baptismo sortiuntur. - Augustinus autem et Magister 
    modum hunc, non formaliter, ut s. Thomas, sed causaliter 
    descripserunt. Ex hoc enim quod Deus deiformes facit ra- 
    tionales creaturas , quod est intensius et plenius operari , 
    consurgit Deum cognosci et carum haberi ab eis. 
    
    V. Contra modum per praesentiam arguit: quia cogni- 
    tum est in cognoscente, et non e converso. Ac per hoc, 
    secundum cognitionem non debet dici Deus esse in rebus. 
    
    Ad hoc breviter dicitur, quod in cognitione sunt duo : 
    modus cognoscendi, et vis cognitionis. Si attendatur mo- 
    dus, optime procedit obiectio. Si vero vis cognitionis, sic 
    est e converso : quoniam vis cognitionis consistit in pene- 
    tratione omnium , usque ad intima quaeque ; unde ad 
    Hebr. iv * dicitur de Dei sermone, quem constat esse 
    intellectus signum , quod pertingit usque ad divisionem 
    animae et spiritus , compagum quoque ac medullarum , 
    cognitionumque et intentionum cordis. Et ad hoc atten- 
    dens , divus Thomas dixit Deum esse per pxaesentiam in 
    omnibus. - Quamvis etiam et dici possit quod ahud est loqui 
    de notitia absolute : et aliud de notitia intuitiva , de qua 
    hic est sermo. Haec enim ad res, ex propria ratione qua in- 
    tuitiva est, tendit; et propterea modum essendi per prae- 
    sentiam optime constituit; quamvis ex ratione notitiae in 
    communi, cognoscens non tendat in cognitum. 
    
    VI. Contra modum per essentiam instat: quia coincidit 
    cum modo per potentiam. 
    
    Ad hoc dictum iam est * : quia per potentiam ponit im- 
    mediationem virtutis ; per essentiam vero, immediationem 
    suppositi. Illa est respectu omnium, quoad omnia: ista est 
    respectu omnium, sed non quoad omnia, sed quoad ali- 
    quid cuiusque , ut patet ex dictis *. 
    
    VII. Contra raodum potentiae instat: quia rex non est 
    vere in regno secundum potentiara, sed secundum appre- 
    hensionem executorum. 
    
    Ad hoc breviter dicitur, quod rex est in regno secun- 
    dum potentiam modo convenienti suae potentiae : talis 
    autem modus est media apprehensione, etc. Deus autem 
    est in omnibus secundum potentiam proportionaliter , id- 
    est modo suae potentiae congruo : talis autem est parti- 
    cipatio virtutis divinae secundum rem in oranibus. Unde 
    nihil obstat, nisi proportionales processus a doctrina alienos 
    quis putet : quod est erroneum in arte sciendi. 
</div>
  <div>
    <head>Articulus 4</head>
    <p>TiTULUS clarus. - In corpore una conclusio, responsiva 
    quaesito affirmative, sic : Esse ubique per se et primo, 
    est proprium Deo. </p>
    
    <p>Hac posita, declarantur termini : scilicet ly primo, et ly 
    per se. - Deinde probatur conclusio. Deum oportet, non se- 
    cundum partem, esse in omnibus locis, quotcumque ponan- 
    tur : ergo esse ubique primo et per se, est proprium Dei. - 
    Antecedens probatur, quoad secundam partem : quia nihil 
    potest esse sine Deo in eo. Consequentia patet ex terminis.</p> 
    
    
    
    <p>Adverte quod, ratione claritatis materiae, littera, brevi- 
    tati studens, non fuit soUicita circa probationera exclusivae, 
    scilicet quod soli Deo conveniat: sed, sola exponens affir- 
    mativa explicite probata, negativa relicta est ut nota ex 
    eodem medio. Nihil enim aliud a Deo est, quod oporteat 
    esse non secundum partem in quotcumque locis , ut pa- 
    tet. Et propterea hoc non solum convenit Deo, sed soli 
    Deo : quod est esse ei proprium. </p>
  </div>
</div>
