<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 50</title>
            <author ref="#Aquinas">Thomas Aquinas</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 50</title>
               <date when="2025-06-09">June 09, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-cnLx11">Rome, 1903, v. 11</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-06-09" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="NaN"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="TAca84-d1e2513"><!-- p3-q50 -->
            <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e97">Quaestio 50</head>
            <div xml:id="TAca84-d1e2513-Dd1e99">
               <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e101">Prooemium</head>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e103"> Deinde considerandum est de morte Christi. Et circa hoc quaeruntur sex. Primo, utrum conveniens fuerit Christum mori. Secundo, utrum per mortem fuerit separata unio divinitatis et carnis. Tertio, utrum fuerit separata unio divinitatis et animae. Quarto, utrum Christus in triduo mortis fuerit homo. Quinto, utrum corpus eius fuerit idem numero vivum et mortuum. Sexto, utrum mors eius aliquid sit operata ad nostram salutem.</p>
            </div>
            <div xml:id="TAca84-d1e2513-Dd1e106">
               <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e108">Articulus 1</head>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e110"> Ad primum sic proceditur. Videtur quod non fuerit conveniens Christum mori. Illud enim quod est primum principium in aliquo genere, non disponitur per id quod est contrarium illi generi, sicut ignis, qui est principium caloris, nunquam potest esse frigidus. Sed filius Dei est principium et fons omnis vitae, secundum illud Psalmi, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e112">apud te est fons vitae</quote>. Ergo videtur quod non fuerit conveniens Christum mori.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e115"> Praeterea, maior est defectus mortis quam morbi, quia per morbum pervenitur ad mortem. Sed non fuit conveniens Christum aliquo morbo languescere, ut Chrysostomus dicit. Ergo etiam non fuit conveniens Christum mori.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e117"> Praeterea, dominus dicit, Ioan. X, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e119">ego veni ut vitam habeant, et abundantius habeant</quote>. Sed oppositum non perducit ad oppositum. Ergo videtur quod non fuit conveniens Christum mori.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e122"> Sed contra est quod dicitur Ioan. XI, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e124">expedit ut moriatur unus homo pro populo, ut non tota gens pereat</quote>, quod quidem Caiphas prophetice dixit, ut Evangelista testatur.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e128"> Respondeo dicendum quod conveniens fuit Christum mori. Primo quidem, ad satisfaciendum pro humano genere, quod erat morti adiudicatum propter peccatum, secundum illud Gen. II, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e130">quacumque die comederitis, morte moriemini</quote>. Est autem conveniens satisfaciendi pro alio modus cum aliquis se subiicit poenae quam alius meruit. Et ideo Christus mori voluit, ut, moriendo, pro nobis satisfaceret, secundum illud I Pet. III, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e132">Christus semel pro peccatis nostris mortuus est</quote>. Secundo, ad ostendendum veritatem naturae assumptae. Sicut enim Eusebius dicit, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e134">si aliter, post conversationem cum hominibus, evanescens subito evolaret fugiens mortem, ab omnibus compararetur phantasmati</quote>. Tertio ut, moriendo, nos a timore mortis liberaret. Unde dicitur Heb. II, quod <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/hebr2_14@4-24 http://scta.info/resource/hebr2_15@1-12">communicavit carni et sanguini, ut per mortem destrueret eum qui habebat mortis imperium, et liberaret eos qui timore mortis per totam vitam obnoxii erant servituti</quote>. Quarto ut, corporaliter moriendo similitudini peccati, idest poenalitati, daret nobis exemplum moriendi spiritualiter peccato. Unde dicitur Rom. VI, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e138" source="http://scta.info/resource/rom6_10@1-13 http://scta.info/resource/rom6_11@1-12">quod enim mortuus est peccato, mortuus est semel, quod autem vivit, vivit Deo. Ita et vos existimate mortuos esse peccato, viventes autem Deo</quote>. Quinto ut, a mortuis resurgendo, virtutem suam ostenderet, qua mortem superavit, et nobis spem resurgendi a mortuis daret. Unde apostolus dicit, I Cor. XV, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/Icor15_12@1-18">si Christus praedicatur quod resurrexit a mortuis, quomodo quidam in vobis dicunt quod resurrectio mortuorum non erit?</quote>
               </p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e144"> Ad primum ergo dicendum quod Christus est fons vitae secundum quod Deus, non autem secundum quod homo. Mortuus autem est non secundum quod Deus, sed secundum quod homo. Unde Augustinus dicit, contra Felicianum, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e146">absit ut Christus sic senserit mortem ut, quantum est in se vita, vitam perdiderit. Si enim hoc ita esset, vitae fons aruisset. Sensit igitur mortem participatione humani affectus, quem sponte susceperat, non naturae suae perdidit potentiam, per quam cuncta vivificat</quote>.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e149"> Ad secundum dicendum quod Christus non sustinuit mortem ex morbo provenientem, ne videretur ex necessitate mori propter infirmitatem naturae. Sed sustinuit mortem ab exteriori illatam, cui se spontaneum obtulit, ut mors eius voluntaria ostenderetur.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e151"> Ad tertium dicendum quod unum oppositorum per se non ducit ad aliud, sed quandoque per accidens, sicut frigidum quandoque per accidens calefacit. Et hoc modo Christus per suam mortem nos perduxit ad vitam, quia de sua morte mortem nostram destruxit, sicut ille qui poenam pro alio sustinet, removet poenam eius.</p>
            </div>
            <div xml:id="TAca84-d1e2513-Dd1e154">
               <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e156">Articulus 2</head>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e158"> Ad secundum sic proceditur. Videtur quod in morte Christi fuerit separata divinitas a carne. Ut enim dicitur Matth. XXVII, dominus, in cruce pendens, clamavit, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/mt27_46@16-23">Deus, Deus meus, ut quid me dereliquisti?</quote> Quod exponens Ambrosius, dicit, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e162">clamat homo separatione divinitatis moriturus. Nam, cum divinitas morte libera sit, utique mors ibi esse non poterat nisi vita discederet, quia vita divinitas est</quote>. Et sic videtur quod in morte Christi sit divinitas separata a carne.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e165"> Praeterea, remoto medio, separantur extrema. Sed divinitas unita est carni mediante anima, ut supra habitum est. Ergo videtur quod cum in morte Christi anima sit separata a carne, quod per consequens divinitas sit a carne separata.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e167"> Praeterea, maior est virtus vivificativa Dei quam animae. Sed corpus mori non poterat nisi anima separata. Ergo videtur quod multo minus mori poterat nisi separata divinitate.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e169"> Sed contra, ea quae sunt humanae naturae, non dicuntur de filio Dei nisi ratione unionis, ut supra habitum est. Sed de filio Dei dicitur id quod convenit corpori Christi post mortem, scilicet esse sepultum, ut patet in symbolo fidei, ubi dicitur quod <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e171">filius Dei conceptus est et natus ex virgine, passus, mortuus et sepultus</quote>. Ergo corpus Christi non fuit separatum in morte a divinitate.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e175"> Respondeo dicendum quod id quod per gratiam Dei conceditur, nunquam absque culpa revocatur, unde dicitur Rom. XI, quod <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e177" source="http://scta.info/resource/rom11_29@1-8">sine poenitentia sunt dona Dei et vocatio</quote>. Multo autem maior est gratia unionis, per quam divinitas unita est carni Christi in persona, quam gratia adoptionis, qua alii sanctificantur, et etiam magis permanens ex sui ratione, quia haec gratia ordinatur ad unionem personalem, gratia autem adoptionis ad quandam unionem affectualem. Et tamen videmus quod gratia adoptionis nunquam perditur sine culpa. Cum igitur in Christo nullum fuerit peccatum, impossibile fuit quod solveretur unio divinitatis a carne ipsius. Et ideo, sicut ante mortem caro Christi unita fuit secundum personam et hypostasim verbo Dei, ita et remansit unita post mortem, ut scilicet non esset alia hypostasis verbi Dei et carnis Christi post mortem, ut Damascenus dicit, in III libro.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e180"> Ad primum ergo dicendum quod derelictio illa non est referenda ad solutionem unionis personalis, sed ad hoc quod Deus pater eum exposuit passioni. Unde derelinquere ibi non est aliud quam non protegere a persequentibus. Vel dicit se derelictum quantum ad illam orationem qua dixerat, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e182">pater, si fieri potest, transeat a me calix iste</quote>, ut Augustinus exponit, in libro de gratia novi testamenti.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e185"> Ad secundum dicendum quod verbum Dei dicitur esse unitum carni mediante anima, inquantum caro per animam pertinet ad humanam naturam, quam filius Dei assumere intendebat, non autem ita quod anima sit quasi medium ligans unita. Habet autem caro ab anima quod pertineat ad humanam naturam, etiam postquam anima separatur ab ea, inquantum scilicet in carne mortua remanet, ex divina ordinatione, quidam ordo ad resurrectionem. Et ideo non tollitur unio divinitatis ad carnem.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e187"> Ad tertium dicendum quod anima habet vim vivificandi formaliter. Et ideo, ea praesente et unita formaliter, necesse est corpus esse vivum. Divinitas autem non habet vim vivificandi formaliter, sed effective, non enim potest esse corporis forma. Et ideo non est necesse quod, manente unione divinitatis ad carnem, caro sit viva, quia Deus non ex necessitate agit, sed ex voluntate.</p>
            </div>
            <div xml:id="TAca84-d1e2513-Dd1e190">
               <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e192">Articulus 3</head>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e194"> Ad tertium sic proceditur. Videtur quod in morte Christi fuerit separatio divinitatis ab anima. Dicit enim dominus, Ioan. X, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e196">nemo tollit animam meam a me, sed ego pono eam, et iterum sumo eam</quote>. Non autem videtur quod corpus animam ponere possit, eam a se separando, quia anima non subiicitur potestati corporis, sed potius e converso. Et sic videtur quod Christo secundum quod est verbum Dei, conveniat animam suam ponere. Hoc autem est eam a se separare. Ergo per mortem anima eius fuit a divinitate separata.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e199"> Praeterea, Athanasius dicit <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e201">maledictum qui totum hominem quem assumpsit Dei filius, denuo assumptum vel liberatum, tertia die a mortuis resurrexisse non confitetur</quote>. Sed non potuit totus homo denuo assumi, nisi aliquando fuerit totus homo a Dei verbo separatus. Totus autem homo componitur ex anima et corpore. Ergo aliquando fuit facta separatio divinitatis et a corpore et ab anima.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e204"> Praeterea, propter unionem ad totum hominem filius Dei vere dicitur homo. Si igitur, soluta unione animae et corporis per mortem, verbum Dei remansit unitum animae, sequeretur quod vere dici potuisset filium Dei esse animam. Hoc autem est falsum, quia, cum anima sit forma corporis, sequeretur quod verbum Dei fuerit corporis forma, quod est impossibile. Ergo in morte Christi anima fuit a verbo Dei separata.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e206"> Praeterea, anima et corpus, ab invicem separata, non sunt una hypostasis, sed duae. Si igitur verbum Dei remansit unitum tam animae quam corpori Christi, separatis eis ab invicem per mortem Christi, videtur sequi quod verbum Dei, durante morte Christi, fuerit duae hypostases. Quod est inconveniens. Non ergo post mortem Christi remansit anima verbo unita.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e209"> Sed contra est quod dicit Damascenus, in III libro, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e211">etsi Christus mortuus est ut homo, et sancta eius anima ab incontaminato divisa est corpore; sed divinitas inseparabilis ab utrisque permansit, ab anima dico et corpore</quote>.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e214"> Respondeo dicendum quod anima unita est verbo Dei immediatius et per prius quam corpus, cum corpus unitum sit verbo Dei mediante anima, ut supra dictum est. Cum igitur verbum Dei non sit separatum in morte a corpore, multo minus separatum est ab anima. Unde, sicut de filio Dei praedicatur id quod convenit corpori ab anima separato, scilicet esse sepultum; ita de eo in symbolo dicitur quod descendit ad Inferos, quia anima eius, a corpore separata, descendit ad Inferos.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e216"> Ad primum ergo dicendum quod Augustinus, exponens illud verbum Ioannis, inquirit, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e218">cum Christus sit verbum et anima et caro, utrum ex eo quod est verbum, ponat animam; an ex eo quod est anima; an iterum ex eo quod est caro</quote>. Et dicit quod, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e220">si dixerimus quod verbum Dei animam posuit, sequeretur quod aliquando anima illa separata est a verbo. Quod est falsum. Mors enim corpus ab anima separavit, a verbo autem animam separatam non dico. Si vero dixerimus quod anima ipsa se ponat, sequitur quod ipsa a se separatur. Quod est absurdissimum</quote>. Relinquitur ergo quod ipsa caro animam suam ponit et iterum eam <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e222">sumit, non potestate sua, sed potestate verbi inhabitantis carnem</quote>, quia, sicut supra dictum est, per mortem non est separata divinitas verbi a carne.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e225"> Ad secundum dicendum quod in verbis illis Athanasius non intellexit quod totus homo denuo sit assumptus, idest, omnes partes eius, quasi verbum Dei partes humanae naturae deposuerit per mortem. Sed quod iterato totalitas naturae assumptae sit in resurrectione redintegrata per iteratam unionem animae et corporis.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e227"> Ad tertium dicendum quod verbum Dei, propter unionem humanae naturae, non dicitur humana natura, sed dicitur homo, quod est habens humanam naturam. Anima autem et corpus sunt partes essentiales humanae naturae. Unde propter unionem verbi ad utrumque eorum non sequitur quod verbum Dei sit anima vel corpus, sed quod est habens animam vel corpus.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e229"> Ad quartum dicendum quod, sicut Damascenus dicit, in III libro, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e231">quod in morte Christi est separata anima a carne, non est una hypostasis in duas hypostases divisa. Et corpus enim et anima secundum idem ex principio in verbi hypostasi habuerunt existentiam, et in morte, invicem divisa, singula eorum manserunt unam hypostasim verbi habens. Quare una verbi hypostasis verbi et animae et corporis exstitit hypostasis. Nunquam enim neque anima neque corpus propriam habuerunt hypostasim, praeter verbi hypostasim. Una enim semper verbi hypostasis, et nunquam duae</quote>.</p>
            </div>
            <div xml:id="TAca84-d1e2513-Dd1e236">
               <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e238">Articulus 4</head>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e240"> Ad quartum sic proceditur. Videtur quod Christus in triduo mortis fuerit homo. Dicit enim Augustinus, in I de Trin., <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e242">talis erat illa susceptio, quae Deum hominem faceret et hominem Deum</quote>. Sed illa susceptio non cessavit per mortem. Ergo videtur quod per mortem non desiit esse homo.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e245"> Praeterea, philosophus dicit, in IX Ethic., quod <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e247">unusquisque homo est suus intellectus</quote>. Unde et, post mortem animam Petri alloquentes, dicimus, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e249">sancte Petre, ora pro nobis</quote>. Sed post mortem filius Dei non fuit separatus ab anima intellectuali. Ergo in illo triduo filius Dei fuit homo.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e252"> Praeterea, omnis sacerdos est homo. Sed in illo triduo mortis Christus fuit sacerdos, aliter enim non verum esset quod dicitur in Psalmo, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e254">tu es sacerdos in aeternum</quote>. Ergo Christus in illo triduo fuit homo.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e257"> Sed contra, remoto superiori, removetur inferius. Sed vivum, sive animatum, est superius ad animal et ad hominem, nam animal est substantia animata sensibilis. Sed in illo triduo mortis corpus Christi non fuit vivum neque animatum. Ergo non fuit homo.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e260"> Respondeo dicendum quod Christum vere fuisse mortuum est articulus fidei. Unde asserere omne id per quod tollitur veritas mortis Christi, est error contra fidem. Propter quod in epistola synodali Cyrilli dicitur, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e262">si quis non confitetur Dei verbum passum carne, et crucifixum carne, et quod mortem gustavit carne, anathema sit</quote>. Pertinet autem ad veritatem mortis hominis vel animalis quod per mortem desinat esse homo vel animal, mors enim hominis vel animalis provenit ex separatione animae, quae complet rationem animalis vel hominis. Et ideo dicere Christum in triduo mortis hominem fuisse, simpliciter et absolute loquendo, erroneum est. Potest tamen dici quod Christus in triduo fuit homo mortuus. Quidam tamen confessi sunt Christum in triduo hominem fuisse, dicentes quidem verba erronea, sed sensum erroris non habentes in fide, sicut Hugo de sancto Victore, qui ea ratione dixit Christum in triduo mortis fuisse hominem, quia dicebat animam esse hominem. Quod tamen est falsum, ut in prima parte ostensum est. Magister etiam sententiarum, in XXII distinctione III libri, posuit quod Christus in triduo mortis fuit homo, alia ratione, quia credidit quod unio animae et carnis non esset de ratione hominis, sed sufficit ad hoc quod aliquid sit homo, quod habeat animam humanam et corpus, sive coniuncta sive non coniuncta. Quod etiam patet esse falsum ex his quae dicta sunt in prima parte, et ex his quae dicta sunt circa modum unionis.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e265"> Ad primum ergo dicendum quod verbum Dei suscepit animam et carnem unitam, et ideo illa susceptio fecit Deum hominem et hominem Deum. Non autem cessavit illa susceptio per separationem verbi ab anima vel a carne, cessavit tamen unio carnis et animae.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e267"> Ad secundum dicendum quod homo dicitur esse suus intellectus, non quia intellectus sit totus homo, sed quia intellectus est principalior pars hominis, in quo virtualiter existit tota dispositio hominis, sicut si rector civitatis dicatur tota civitas, quia in eo consistit tota dispositio civitatis.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e269"> Ad tertium dicendum quod esse sacerdotem convenit homini ratione animae, in qua est ordinis character. Unde per mortem homo non perdit ordinem sacerdotalem. Et multo minus Christus, qui est totius sacerdotii origo.</p>
            </div>
            <div xml:id="TAca84-d1e2513-Dd1e272">
               <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e274">Articulus 5</head>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e276"> Ad quintum sic proceditur. Videtur quod non fuit idem numero corpus Christi viventis et mortui. Christus enim vere mortuus fuit, sicut et alii homines moriuntur. Sed corpus cuiuscumque alterius hominis non est simpliciter idem numero mortuum et vivum quia differunt essentiali differentia. Ergo neque corpus Christi est idem numero mortuum et vivum simpliciter.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e278"> Praeterea, secundum philosophum, in V Metaphys., quaecumque sunt diversa specie, sunt diversa etiam numero. Sed corpus Christi vivum et mortuum fuit diversum specie, quia non dicitur oculus aut caro mortui nisi aequivoce, ut patet per philosophum, et in II de anima et VII Metaphys. Ergo corpus Christi non fuit simpliciter idem numero vivum et mortuum.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e280"> Praeterea, mors est corruptio quaedam. Sed illud quod corrumpitur corruptione substantiali, postquam corruptum est, iam non est, quia corruptio est mutatio de esse in non esse. Corpus igitur Christi, postquam mortuum fuit, non remansit idem numero, cum mors sit substantialis corruptio.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e282"> Sed contra est quod Athanasius dicit, in epistola ad Epictetum, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e284">circumciso corpore, et potato et manducante et laborante, et in ligno affixo, erat impassibile et incorporeum Dei verbum, hoc erat in sepulcro positum</quote>. Sed corpus Christi vivum fuit circumcisum et in ligno affixum, corpus autem Christi mortuum fuit positum in sepulcro. Ergo hoc idem corpus quod fuit vivum, fuit et mortuum.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e288"> Respondeo dicendum quod hoc quod dico simpliciter, potest dupliciter accipi. Uno modo, quod simpliciter idem est quod absolute, sicut <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e290">simpliciter dicitur quod nullo addito dicitur</quote>, ut philosophus dicit. Et hoc modo corpus Christi mortuum et vivum simpliciter fuit idem numero. Dicitur enim aliquid esse idem numero simpliciter, quia est supposito idem. Corpus autem Christi vivum et mortuum fuit supposito idem, quia non habuit aliam hypostasim vivum et mortuum, praeter hypostasim Dei verbi, ut supra dictum est. Et hoc modo loquitur Athanasius in auctoritate inducta. Alio modo, simpliciter idem est quod omnino vel totaliter. Et sic corpus Christi mortuum et vivum non fuit simpliciter idem numero. Quia non fuit totaliter idem, cum vita sit aliquid de essentia corporis viventis, est enim praedicatum essentiale, non accidentale; unde consequens est quod corpus quod desinit esse vivum, non totaliter idem remaneat. Si autem diceretur quod corpus Christi mortuum totaliter idem remaneret, sequeretur quod non esset corruptum, corruptione dico mortis. Quod est haeresis Gaianitarum, ut Isidorus dicit, et habetur in decretis, XXIV, qu. III. Et Damascenus dicit, in III libro quod <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e292">corruptionis nomen duo significat, uno modo, separationem animae a corpore, et alia huiusmodi; alio modo, perfectam dissolutionem in elementa. Ergo incorruptibile dicere corpus domini, secundum Iulianum et Gaianum, secundum primum corruptionis modum, ante resurrectionem, est impium, quia corpus Christi non esset consubstantiale nobis; nec in veritate mortuum esset; nec secundum veritatem salvati essemus. Secundo autem modo, corpus Christi fuit incorruptum</quote>.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e295"> Ad primum ergo dicendum quod corpus mortuum cuiuscumque alterius hominis non remanet unitum alicui hypostasi permanenti, sicut corpus mortuum Christi. Et ideo corpus mortuum cuiuscumque alterius hominis non est idem simpliciter, sed secundum quid, quia est idem secundum materiam, non autem idem secundum formam. Corpus autem Christi remanet idem simpliciter, propter identitatem suppositi, ut dictum est.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e297"> Ad secundum dicendum quod, quia idem numero dicitur aliquid secundum suppositum, idem autem specie est idem secundum formam, ubicumque suppositum subsistit in una sola natura, oportet quod, sublata unitate speciei, auferatur unitas numeralis. Sed hypostasis verbi Dei subsistit in duabus naturis. Et ideo, quamvis in aliis non remaneat corpus idem secundum speciem humanae naturae, remanet tamen in Christo idem numero secundum suppositum verbi Dei.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e299"> Ad tertium dicendum quod corruptio et mors non competit Christo ratione suppositi, secundum quod suppositum attenditur unitas numeralis, sed ratione naturae humanae, secundum quam invenitur in corpore Christi differentia mortis et vitae.</p>
            </div>
            <div xml:id="TAca84-d1e2513-Dd1e302">
               <head xml:id="TAca84-d1e2513-Hd1e304">Articulus 6</head>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e306"> Ad sextum sic proceditur. Videtur quod mors Christi nihil operata fuerit ad nostram salutem. Mors enim est privatio quaedam, est enim privatio vitae. Sed privatio, cum non sit res aliqua, non habet aliquam virtutem agendi. Ergo non potuit aliquid operari ad nostram salutem.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e308"> Praeterea, passio Christi operata est ad nostram salutem per modum meriti. Sic autem non potuit operari mors Christi, nam in morte separatur anima a corpore, quae est merendi principium. Ergo mors Christi non est operata aliquid ad nostram salutem.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e310"> Praeterea, corporale non est causa spiritualis. Sed mors Christi fuit corporalis. Non ergo potuit esse causa spiritualis nostrae salutis.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e312"> Sed contra est quod Augustinus dicit, in IV de Trin., una mors nostri salvatoris, scilicet corporalis, duabus mortibus nostris, idest animae et corporis, saluti fuit.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e315"> Respondeo dicendum quod de morte Christi dupliciter loqui possumus, uno modo, secundum quod est in fieri; alio modo, secundum quod est in facto esse. Dicitur autem mors esse in fieri, quando aliquis per aliquam passionem, vel naturalem vel violentam, tendit in mortem. Et hoc modo, idem est loqui de morte Christi et de passione ipsius. Et ita, secundum hunc modum, mors Christi est causa salutis nostrae, secundum illud quod de passione supra dictum est. Sed in facto esse mors consideratur secundum quod iam facta est separatio corporis et animae. Et sic nunc loquimur de morte Christi. Hoc autem modo mors Christi non potest esse causa salutis nostrae per modum meriti, sed solum per modum efficientiae, inquantum scilicet nec per mortem divinitas separata est a carne Christi, et ideo quidquid contigit circa carnem Christi, etiam anima separata, fuit nobis salutiferum virtute divinitatis unitae. Consideratur autem proprie alicuius causae effectus secundum similitudinem causae. Unde, quia mors est quaedam privatio vitae propriae, effectus mortis Christi attenditur circa remotionem eorum quae contrariantur nostrae saluti, quae quidem sunt mors animae et mors corporis. Et ideo per mortem Christi dicitur esse destructa in nobis et mors animae, quae est per peccatum, secundum illud Rom. IV, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e382" source="http://scta.info/resource/rom4_25@2-6">traditus est, scilicet in mortem, propter delicta nostra</quote>; et mors corporis, quae consistit in separatione animae, secundum illud I Cor. XV, <quote xml:id="TAca84-d1e2513-Qd1e317" source="http://scta.info/resource/Icor15_54@13-17">absorpta est mors in victoria</quote>.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e320"> Ad primum ergo dicendum quod mors Christi est operata salutem nostram ex virtute divinitatis unitae, et non ex sola ratione mortis.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e322"> Ad secundum dicendum quod mors Christi, secundum quod consideratur in facto esse, etsi non fuerit ad nostram salutem operata per modum meriti, fuit tamen operata per modum efficientiae, ut dictum est.</p>
               <p xml:id="TAca84-d1e2513-d1e324"> Ad tertium dicendum quod mors Christi fuit quidem corporalis, sed corpus illud fuit instrumentum divinitatis sibi unitae, operans in virtute eius etiam mortuum.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>